\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage{natbib}
\usepackage{cite}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tocloft}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hyperref}
\graphicspath{ {./images/} }

\title{TCC}
\author{Danilo Augusto Mative}
\date{2019}

\renewcommand{\contentsname}{Sumário}
\renewcommand{\refname}{}
\renewcommand{\figurename}{Figura}
\renewcommand{\tablename}{Tabela}
\renewcommand{\listfigurename}{Lista de Figuras}
\renewcommand{\listtablename}{Lista de Tabelas}

\renewcommand\cftfigindent{0pt}  % no indentation
\renewcommand{\cftfignumwidth}{5em}
\renewcommand\cftfigpresnum{Figura }   % prefix "(" before figure number
\renewcommand\cftfigaftersnum{ - }

\setcounter{tocdepth}{4}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\setcitestyle{authoryear, open={(}, close={)} }

\sloppy

\begin{document}

\maketitle

\newpage
\title{\textbf{Resumo}}
\newpage
\title{\textbf{Abstract}}
\newpage
\listoffigures
\newpage
\listoftables
\newpage
\tableofcontents
\newpage


\section{Introdução}

\subsection{Contexto}
	
	O método de geração procedural é bem consolidado na criação de objetos tridimensionais, representações gráficas em geometria computacional, e até mesmo em modelos tridimensionais cinematográficos\citep{bibid}. Entretanto, ainda se buscam pesquisas que tentam usar esse método para gerar conteúdo de cunho artístico, como narrativas e harmonia, pois a dificuldade está em gerar os mesmos da mesma maneira interessante que um humano consegue.\citep{bibid} \\\par
	
	Uma forma de fazer um algoritmo compor uma harmonia é usando um Sistema de Lindenmayer ou L-System, o qual consiste de um formalismo baseado em um conjunto de regras. Embora o seu uso seja mais comum em gerar formas biológicas multicelulares ou fractais, existem pesquisas que transformam essa representação em uma harmonia. É possível usar o conjunto de regras para desenhar uma partitura \citep{Prusinkiewicz1986}, ou criar um conjunto contendo as notas musicais\citep{Adam2014}, dando uma sequência à harmonia. \\\par
	
	Ainda que existam artigos sobre composição musical \citep{Collins2009}  \citep{Jaques2016} \citep{Smith2011}, os seus resultados mostram que, ao realizar testes de avaliação musical, os algoritmos não superam, na maioria das vezes, a composicão de um ser humano \citep{Kathiresan2015}.
	
\subsection{Objetivo}

	O objetivo deste trabalho é analisar e trabalhar alguns métodos de composição musical usando L-Systems. Com base no estudo de seu formalismo gerador de uma linguagem própria para composição musical, pretende-se construir regras para compor harmonias e melodias. \\\par 
	A partir dessas regras construídas, pode-se gerar o algoritmo que calcula os resultados e transforma as palavras resultantes em efeitos sonoros, criando um arquivo de audio para ser reproduzido. Esse algoritmo também converte os resultados para um Piano Roll, que é uma representação gráfica de qual nota musical está sendo reproduzida e por quanto tempo. \\\par
	
	Todos esses passos serão executados em tempo real, e o algoritmo altera o estilo musical ou a emoção que uma melodia tenta passar, baseando-se em entradas fornecidas pelo usuário. \\\par

\subsubsection{Objetivos Específicos}
	
	1. Estudar e implementar diferentes tipos de L-Systems.\\\par
	
	2. Implementar L-Systems que desenham Piano Rolls (Explicar acima o que é). \\\par
	
	3. Implementar L-Systems que fornecem uma sequência de notas musicais. \\\par
	
	4. Converter os resultados dos L-Systems em um arquivo de audio e o reproduzir. \\\par
	
	5. Avaliar os resultados musicais obtidos. \\\par
	
	6. Alterar as regras do L-System através de parâmetros do usuário, para atender a necessidade de estilo musical e emoção transmitida. \\\par


\newpage

\section{Revisão Bibliográfica}

\subsection{Teoria Musical}

\subsubsection{Semínima}
\subsubsection{Harmonia}
\subsubsection{Melodia}
\subsubsection{Arranjo}
\subsubsection{Piano Roll}
\subsubsection{Partitura}


\subsection{Geração Procedural}

\par
Geração procedural é um método computacional que gera conteúdos de forma que pareçam ser de autoria humana, da forma mais orgânica e natural possível \citep{Smith2011}. Ela é realizada através de um algoritmo que usa processos randômicos e pseudo-randômicos para gerar os conteúdos. Este método é usado comumente no desenvolvimento de jogos digitais, filmes cinematográficos e geometria computacional, nos seguintes aspectos: \\\par


1. Objetos tridimensionais: Gerar objetos e suas texturas em grandes quantidades e com pequenas variações, como arvores e pedras, tentando fazer o cenário de um jogo ou filme parecer realístico e completo. \\\par


\begin{figure}[h]
	
	\caption{Modelos de naves espaciais geradas proceduralmente.}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{spaceships_procedural}\\
	Fonte: Michael Davies.\\
	
\end{figure}


2. Level Design: Em jogos que o sistema de progressão é realizado em fases, a distribuição de objetos, o formato da sala, os seus desafios e suas recompensas, podem ser todos gerados proceduralmente, deixando a experiencia diferente e evitando repetir o padrão da fase, para aumentar o valor de repetição do jogo (Replay value). \\\par

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Cenário gerado proceduralmente no jogo \textit{Shattered Planet}.}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{room_gen}\\
	Fonte: Kitfox Games.\\
	
\end{figure}

3. Ambiente: Um cenário de mundo aberto pode ser totalmente gerado proceduralmente, ou apenas algumas partes e aspectos do mesmo, usando técnicas de geração procederal como Diagrama de Voronoi \citep{Olsen2004}. \\\par

\begin{figure}[h]
	
	\caption{Planeta, terreno e vegetação gerados proceduralmente no jogo \textit{No Man's Sky }.}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{nms_procedural}\\
	Fonte: Xaine's World.\\
	
\end{figure}

Estes são os principais aspectos utilizados, mas o método não esta limitado apenas a isso. Muitos outros conteúdos podem ser gerados proceduralmente, como narrativa de um jogo (Dwarf Fortress), criação de efeitos sonoros (No Man's Sky) e formas de vida e seus ciclos (Spore). \\\par

As principais vantagens de usar geração procedural são a economia no armazenamento de memória, gerar quantidades imensas de conteúdo em um tempo menor e experiencias diferentes para cada usuário por sua geração randômica. \\\par

\subsubsection{Fractais}

Fractais são padrões complexos infinitos que contem similiariedades, percebidas quando geradas em escalas diferentes. Eles são gerados ao executar um processo repetidas vezes. Estes padrões estão presentes na natureza, como em árvores, montanhas, nuvens e conchas \citep{FractalFoundation2009}. \\\par

Na área da computação, existem diversas técnicas usadas para gerar fractais como:
\\\par

1. L-Systems: Usada para gerar fractais que se assemelham com varios padrões na natureza, como galhos de árvores e veias sanguíneas. Os resultados gráficos obtidos de um L-System são interessantes para visualizar o comportamento desses padrões, tão presentes em seres vivos.\\\par

2. Conjunto de Mandelbrot: Usado para gerar fractais abstratos, que não são encontrados no nosso plano. \\\par


\begin{figure}[h]
	
	\caption{Fractal gerado pelo Conjunto de Mandelbrot.}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{mandelbrot}\\

	
\end{figure}


\subsection{Linguagem Formal e Gramática Formal}

Uma  linguagem formal consiste em palavras formadas de um alfabeto finito, e elas podem ser descritas justamente por uma gramática formal \citep{meduna2014formal}. Uma gramática formal, presentes nas areas de matemática, lógica e ciência da computação, consiste em um conjunto de regras de substituição, que geram uma cadeia de caracteres pertencentes a um alfabeto finito. Essas regras mostram quais as sequências de caracteres validas, no contexto da sintaxe de uma linguagem. Cada regra é constituida de uma variável e uma cadeia, separadas por uma seta \citep{Sipser2007}. A cadeia é formada por variáveis e outros símbolos chamados de terminais. As variáveis são frequentementes representadas por letras maiúsculas, e os terminais por letras minúsculas, números ou caracteres especiais. Uma variável é designida como inicial, para iniciar a formação de uma palavra. \\\par

Uma gramática G é formada por uma quádrupla:\\\par

\quad \quad\textbf{ G = \{ V, $\Sigma$, R, S \} }\\\par 

1. \textbf{V} é um conjunto finito de variáveis, por exempo: \\\par

\quad \quad\textbf{ V = \{ S, B \} }\\\par

2. \textbf{$\Sigma$} é uma conjunto de terminais, por exempo: \\\par

\quad \quad\textbf{ $\Sigma$ = \{ a, b, c \} } \\\par

3. \textbf{R} é um conjunto finito de regras, por exemplo: \\\par


\quad \quad $S \to aBSc $ \\\par
\quad \quad $S \to abc $ \\\par
\quad \quad $Ba \to aB$ \\\par
\quad \quad $Bb \to bb$ \\\par

4. \textbf{S} pertence a \textbf{V} e é a variável inicial. \\\par

A gramática mostrada no exemplo acima define a linguagem L(G) = $\{a^{n} b^{n} c^{n} | n \leq 1 \}$.

\subsubsection{Sistemas Lindenmayer}

Um Sistema de Lindenmayer, também conhecido como L-System, é um conjunto de regras gramaticais, que foram desenvolvidas para modelar o desenvolvimento biológico de um organismo multicelular \citep{Antonelli2005}. O funcionamento de um L-System, sendo uma gramatica formal, é de reescrever uma linha a cada iteração, usando suas regras de substituição. Existem classificações para tipos de L-System, dependendo de como foram feitas as suas regras e como elas se comportam. \\\par

\paragraph{Livre-de-Contexto}
\paragraph{Sensível-ao-Contexto}
\paragraph{L-System Determinístico}
\paragraph{L-System Estocástico}
\paragraph{Gráfico de Tartaruga}


\subsection{Musical Instrument Digital Interface}

MIDI, uma sigla para Musical Instrument Digital Interface, consiste em um padrão técnico que descreve uma interface digital para conectores eletrônicos de diversos instrumentos musicais \citep{bibid}. 

\subsubsection{Arquivo MIDI}

Um formato de arquivo MIDI foi criado para prover uma forma de representação dos dados de um MIDI. Esse arquivo armazena informações sobre música, sequência, estrutura das faixas de audio, ritmo e tempo \citep{bibid}. Todos os bytes dos dados são armazenados no formato MSB First, em que o bit mais significativo vem primeiro. Alguns números no arquivo são representados de uma forma em que a quantidade de bytes usada para representa-los é variada, para poder representar um número muito grande. Cada byte dessa representação tem o seu bit mais significativo no valor 1, com exceção do último que é 0, para saber qual é o byte final que descreve esse número.  \\\par

Arquivos MIDI são estruturados em chunks (blocos) de diferentes tamanhos em bytes, cada um da seguinte forma: \\\par

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}|c|c|c|@{}}
		\toprule
		\textbf{type} & \textbf{length} & \textbf{data}         \\ \midrule
		4 bytes       & 4 bytes          & \textit{length} bytes \\ \bottomrule
	\end{tabular}
	\caption[Estrutura generalizada do arquivo MIDI.]{Estrutura generalizada do arquivo MIDI. \footnotemark}
\end{table}

\footnotetext{Tipo, tamanho e dados}

1. Uma parte de quatro bytes para o tipo de bloco. \\\par
2. Uma parte de quatro bytes que descreve o tamanho do bloco (com o bit mais significativo primeiro). \\\par
3. Uma ultima parte com os dados, com um tamanho variado de bytes. \\\par

Existem dois tipos de bloco: \\\par

1. Bloco de Cabeçalho: Sua primeira parte de tipo começa como "MThd". \\\par
2. Bloco de Faixa: Sua primeira parte de tipo começa como "MTrk". \\\par

Portanto, sua estrutura geral é composta por um bloco de cabeçalho, e por um número variado de blocos de faixas. \\\par


\begin{table}[h]
	\centering
\begin{tabular}{@{}|c|c|c|c|l|l|@{}}
	\toprule
	& \multicolumn{5}{c|}{\textbf{\textless{}---Chunk---\textgreater{}}}                                                                                                                          \\ \midrule
	& \textbf{type} & \textbf{length}                          & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Data}}                                                                                               \\ \midrule
	\multirow{4}{*}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MIDI\\ File\\ :\end{tabular}}} & MThd          & 6                                        & \textit{\textless{}format\textgreater{}} & \textit{\textless{}tracks\textgreater{}} & \textit{\textless{}division\textgreater{}} \\ \cmidrule(l){2-6} 
	& MTrk          & \textit{\textless{}length\textgreater{}} & \multicolumn{3}{c|}{\textit{\textless{}delta\_time\textgreater \textless{}event\textgreater ...}}                                \\ \cmidrule(l){2-6} 
	& \multicolumn{5}{c|}{:}                                                                                                                                                                      \\ \cmidrule(l){2-6} 
	& MTrk          & \textit{\textless{}length\textgreater{}} & \multicolumn{3}{c|}{\textit{\textless{}delta\_time\textgreater \textless{}event\textgreater ...}}                                \\ \bottomrule
\end{tabular}

	\caption[Estrutura do arquivo MIDI com vários blocos]{Estrutura do arquivo MIDI com vários blocos. \footnotemark}
\end{table}

\footnotetext{Bloco, tipo, tamanho, dados, arquivo MIDI}


\paragraph{Bloco de Cabeçalho}

O Bloco de Cabeçalho é composto por: \\\par

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}|c|c|c|c|c|@{}}
		\toprule
		\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Header Chunk}}                                                      \\ \midrule
		\textbf{Chunk Type}            & \textbf{length}         & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Data}}           \\ \midrule
		\multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}4 bytes \\ (ascii) \end{tabular}} & \multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}4 bytes \\ (32-bit binary) \end{tabular}} & \multicolumn{3}{c|}{ \textless-- \textit{length} (= 6 bytes)--\textgreater}                  \\ \cmidrule(l){3-5} 
		&                          & 16-bit & 16-bit          & 16-bit          \\ \midrule
		MThd                     &  \textless \textit{length} \textgreater  & \textless \textit{format} \textgreater & \textless \textit{tracks} \textgreater & \textless \textit{division} \textgreater \\ \bottomrule
	\end{tabular}
	\caption[Estrutura do Bloco de Cabeçalho do arquivo MIDI.]{Estrutura do Bloco de Cabeçalho do arquivo MIDI. \footnotemark}
\end{table}

\footnotetext{Bloco de Cabeçalho, tipo de bloco, tamanho, dados, formato, faixas, divisão}

1. Uma parte de quatro bytes para o tipo de bloco. \\\par
2. Uma parte de quatro bytes que descreve o tamanho do bloco (com o bit mais significativo primeiro). \\\par
3. Uma parte de 16 bits que descreve o formato. Os únicos valores possíveis para o tipo são 0, 1 e 2. O formato 0 descreve que o arquivo terá apenas um bloco de faixa. O formato 1 descreve que o arquivo terá um ou mais blocos de faixa, todos sendo reproduzidos simultaneamente. O formato 2 descreve que o arquivo terá um ou mais blocos de faixa, cada um sendo reproduzido com uma sequência indenpendente. \\\par
4. Uma parte de 16 bits que descreve o número de faixas presentes no arquivo. \\\par
5. Uma parte de 16 bits que descreve a divisão de tempo usada pelo arquivo. Essa parte apresenta dois tipos diferentes: \\\par

\quad \quad 5.1. Com o bit mais significativo no valor 0, onde o número representado pelos bits restantes corresponde à duração de cada quarter note (semínima). \\\par
\quad \quad 5.2. Com o bit mais significativo no valor 1, onde o valores representam informações de um SMPTE timecode, um padrão para classificar os frames individuais em vídeos e filmes cinematográficos. O número representado pelos 8 bits menos significativos corresponde a duração de cada frame, e os 7 bits seguintes formam um número negativo, que representam o número de SMPTE frames por segundo.  \\\par

\begin{table}[h]
	\centering
\begin{tabular}{@{}|c|c|c|c|@{}}
	\toprule
	\textbf{Bit:}                                               & 15 & 14 ... 8                  & 7 ... 0                  \\ \midrule
	\multirow{2}{*}{\textbf{\textless{}division\textgreater{}}} & 0  & \multicolumn{2}{c|}{\textit{ticks per quarter note}} \\ \cmidrule(l){2-4} 
	& 1  & \textit{-frames/second}   & \textit{ticks / frame}   \\ \bottomrule
\end{tabular}
	\caption[Parte de divisão de tempo do Bloco de Cabeçalho do arquivo MIDI]{Parte de divisão de tempo do Bloco de Cabeçalho do arquivo MIDI \footnotemark}
\end{table}

\footnotetext{Divisão, tiques por semínima, quadros por segundo, tiques por frame}

\paragraph{Bloco de Faixa}

O Bloco de Faixa é composto por:

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}|c|c|c|@{}}
		\toprule
		\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Track Chunk}}             \\ \midrule
		\textbf{type} & \textbf{length} & \textbf{data}         \\ \midrule
		\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}4 bytes \\ (ascii) \end{tabular}       & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}4 bytes \\ (32-bit binary) \end{tabular}          & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}  \textless -- \textit{length} bytes -- \textgreater \\ (binary data) \end{tabular} \\ \midrule
		MTrk          & \textless \textit{length} \textgreater          & \textless \textit{$delta\_time$} \textgreater \textless \textit{event} \textgreater ...      \\ \bottomrule
	\end{tabular}
	\caption[Estrutura do Bloco de Faixa do arquivo MIDI]{Estrutura do Bloco de Faixa do arquivo MIDI \footnotemark}
\end{table}

\footnotetext{Bloco de Faixa, tipo, tamanho, dados, binário, variação de tempo, evento}

1. Uma parte de quatro bytes para o tipo de bloco. \\\par
2. Uma parte de quatro bytes que descreve o tamanho do bloco (com o bit mais significativo primeiro). \\\par
3. Uma parte final com dados, contendo um ou mais pares formados por informações de tempo e eventos. A informação de tempo descreve o número de tiques do evento anterior, e ele é representado usando uma quantidade de bytes varada. A informação de evento pode ter 3 formatos: Evento MIDI, Evento Sysex ou Meta Evento. Todos esses eventos são comandos com valores já pré-definidos e tabelados. Para mais informações, veja o apêncide de \href{http://www.music.mcgill.ca/~ich/classes/mumt306/StandardMIDIfileformat}{MIDI File Format}, ou na URL: \url{http://www.music.mcgill.ca/~ich/classes/mumt306/StandardMIDIfileformat}. \\\par

Um dos usos de eventos MIDI é iniciar ou parar a reprodução de uma nota musical em alguma oitava, que é representada por um número em uma tabela. \\\par

\begin{table}[h]
	\scriptsize
	\centering
	\begin{tabular}{@{}|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|@{}}
		\toprule
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Octave \#}} & \multicolumn{12}{c|}{\textbf{Note Numbers}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     \\ \midrule
		\multicolumn{1}{|c|}{}                   & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C\#}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{D}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{D\#}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{E}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{F}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{F\#}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{G}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{G\#}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{A}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{A\#}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{B}} \\ \midrule
		-1                                       & 0                               & 1                                 & 2                               & 3                                 & 4                               & 5                               & 6                                 & 7                               & 8                                 & 9                               & 10                                & 11                              \\ \midrule
		0                                        & 12                              & 13                                & 14                              & 15                                & 16                              & 17                              & 18                                & 19                              & 20                                & 21                              & 22                                & 23                              \\ \midrule
		1                                        & 24                              & 25                                & 26                              & 27                                & 28                              & 29                              & 30                                & 31                              & 32                                & 33                              & 34                                & 35                              \\ \midrule
		2                                        & 36                              & 37                                & 38                              & 39                                & 40                              & 41                              & 42                                & 43                              & 44                                & 45                              & 46                                & 47                              \\ \midrule
		3                                        & 48                              & 49                                & 50                              & 51                                & 52                              & 53                              & 54                                & 55                              & 56                                & 57                              & 58                                & 59                              \\ \midrule
		4                                        & 60                              & 61                                & 62                              & 63                                & 64                              & 65                              & 66                                & 67                              & 68                                & 69                              & 70                                & 71                              \\ \midrule
		5                                        & 72                              & 73                                & 74                              & 75                                & 76                              & 77                              & 78                                & 79                              & 80                                & 81                              & 82                                & 83                              \\ \midrule
		6                                        & 84                              & 85                                & 86                              & 87                                & 88                              & 89                              & 90                                & 91                              & 92                                & 93                              & 94                                & 95                              \\ \midrule
		7                                        & 96                              & 97                                & 98                              & 99                                & 100                             & 101                             & 102                               & 103                             & 104                               & 105                             & 106                               & 107                             \\ \midrule
		8                                        & 108                             & 109                               & 110                             & 111                               & 112                             & 113                             & 114                               & 115                             & 116                               & 117                             & 118                               & 119                             \\ \midrule
		9                                        & 120                             & 121                               & 122                             & 123                               & 124                             & 125                             & 126                               & 127                             &                                   &                                 &                                   &                                 \\ \bottomrule
	\end{tabular}

	\caption[Número correspondente a cada nota musical e sua oitava em um MIDI]{Número de cada nota musical e sua oitava em um MIDI \footnotemark}

\end{table}

\footnotetext{Oitava, Número das Notas}

\subsection{Pulse-Code Modulation}

Uma modulação por código de pulso, em inglês Pulse-Code Modulation (PCM), é uma maneira de representar um sinal de áudio de forma digital. Um sinal de áudio, em sua forma analógica, pode ser descrito como uma função contínua que varia no tempo \citep{Gupta2016}. A representação digital dele acaba sendo na forma discreta, pois um computador não é capaz de armazenar uma representação contínua. \\\par

Além da area de telecomunicações, onde é usado para transmitir áudio, o PCM também é usado em arquivos de áudio sem perdas. Ao armazenar um arquivo de áudio, o seu tamanho ocupado varia baseado na quantidade de amostras utilizadas, e a compressão usada. O PCM é uma representação sem perdas pois ele não usa compressão, ele é o dado puro. \\\par



\subsection{PortAudio}

\subsection{Simple and Fast Multimedia Library}

\subsection{Trabalhos Relacionados}

\subsubsection{LMUSe}
\subsubsection{lsys2midi}

\newpage
\newpage
\section{Desenvolvimento}

\subsection{Estudo de L-Systems}

Um estudo será levantado sobre todos os tipos de L-Systems descritos neste artigo. Será criado um algoritmo, na linguagem C, capaz de imprimir os resultados de qualquer tipo de L-System, e todos eles serão extensivamente testados com diversas regras, iterações, e no caso de estocásticos, várias tentativas da mesma instância. Esses resultados serão imprimidos na tela para fins de comparação entre eles, validando quais palavras parecem mais interessantes para iniciar um teste de reprodução musical. \\\par

As palavras geradas serão identificadas como interessantes das seguintes formas: Se a sequência de notas gerada pelo sistema está contida no campo harmônico em que ela se encontra, esta sequência pode produzir um resultado sonoro agradável. Se o L-System desenha um gráfico de tartaruga com padrões parecidos de uma estrutura musical, o mesmo pode se assemelhar a uma música de produção humana. \\\par

\subsection{Algoritmo de Reprodução}

Será realizada a implementação de um algoritmo, utilizando a linguagem C, que transforma os resultados de L-Systems em notas musicais, os armazena em arquivos, e os reproduz. \\\par

Para os sistemas que geram sequências de notas musicais, um resultado será usado para compor a harmonia, e outro resultado para compor a melodia da música. Diferentes combinações serão testadas entre harmonias e melodias que tenham uma sequência semelhante descrita na palavra. \\\par

Para os sistemas que desenham gráficos de tartarugas, é possivel interpretar cada movimento e comprimento de retas no mesmo como notas, ritmo e duração, como foi visto em \citep{Prusinkiewicz1986}. Diferentes combinações serão testadas entre harmonias e melodias que tenham desenhos de características semelhantes. \\\par

Após definir a sequência de notas, o algoritmo irá escrever um arquivo no formato MIDI. Usando uma faixa para melodia, e outra para harmonia, a criação será feita usando os comandos de eventos MIDI e os valores de cada nota, seguindo as descrições do arquivo mostradas nesse artigo. \\\par

Uma vez criado, o arquivo será reproduzido usando a biblioteca PortAudio para verificar sua validade. \\\par

\subsection{Algoritmo de Piano Roll}

Um segundo algoritmo será implementado, utilizando a linguagem C, que irá desenhar a sequência de notas e suas durações em um Piano Roll. Para mostrar a representação gráfica, será usada a biblioteca SFML. Uma vez criado, ele será exibido em uma janela para a visualização.

\subsection{Avaliação Musical}

Após a criação de alguns áudios musicais, eles serão avaliados de duas formas: Comparação com Músicas e Comparação de Resultados. \\\par

\subsubsection{Comparação com Músicas}

Os áudios gerados pelo algoritmo serão comparados com músicas criadas por humanos e convertidas em MIDI. Será feita uma entrevista popular com a reprodução dos áudios. Os entrevistados serão perguntados pela preferência entre grupos de músicas humanas e músicas geradas pelo algoritmo, e quem eles acreditam que desenvolveu aquela composição musical: um humano ou o computador. Os resultados serão apresentados através de gráficos, mostrando a taxa de preferência para cada grupo, seja ela pela composição humana ou de máquina. \\\par

\subsubsection{Comparação de Resultados}

Os resultados obtidos pelas comparações com músicas serão comparados com resultados de outros trabalhos desenvolvidos, que usaram métodos populares parecidos para avaliar os seus algoritmos. Estes dados, se comparados com trabalhos que usaram outros métodos para compor uma música, podem dar uma ideia de quais métodos conseguem mais se aproximar de compor músicas parecidas com as criações humanas. \\\par

\subsection{Algoritmo de Alteração Musical}

Um terceiro algoritmo será implementado. Ele irá gerar os resultados de L-Systems e reproduzir suas notas musicais em tempo real. Para isso, ele irá ignorar o passo de transformar a sequência das notas em MIDI, e irá converter as informações diretamente em um dado PCM. Isso será possível ao observar e armazenar os valores PCM de cada nota e sua oitava, presentes nos arquivos MIDI gerados previamente pelos outros algoritmos.

Enquanto o algoritmo reproduz a sequência, ele terá comandos que alteram apenas um parametro das regras de substituição, mudando sua cadeia gerada. O objetivo é perceber como uma leve mudança altera a geração musical, e compreender se essa alteração faz sentido, pensando em uma estrutura musical.


\subsubsection{Avaliação do Algoritmo de Alteração Musical}

Para avaliar esse algoritmo, ele será testado por possíveis usuários interessados nesse tipo de conteúdo. Eles testarão os comandos, e a partir dos efeitos sonoros reproduzidos, irão avaliar se as alterações executadas são agradáveis, em relação ao som que estava sendo reproduzido anteriormente à alteração. Esses resultados irão avaliar cada mudança feita, em uma escala de 1 (totalmente desagradável) a 5 (muito agradável). Essas avaliações irão gerar um gráfico, para fins de observação.

\newpage
\newpage
\section{Conclusões}
\newpage
\newpage
\section{Referências}

Figura 2 - http://www.kitfoxgames.com/level-design-and-procedural-generation-in-shattered-planet/ \\
Figura 4 - http://mandelbrot.finengin.net/ \\

\nocite{a1studmuffin}
\nocite{xaine}

\bibliography{./references}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
